[Kua-fu.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kua-fu.gif "fig:Kua-fu.gif")

**夸父**，[中国神话人物](../Page/中国神话.md "wikilink")。其中「夸」指高大，「父」指男子，字面意義即是高大的男子。
夸父是《[山海经](../Page/山海经.md "wikilink")》中記载的巨人，立志追赶[太阳](../Page/太阳.md "wikilink")，终未及，半道渴死，是[太陽崇拜的](../Page/太陽.md "wikilink")[神話故事](../Page/神話故事.md "wikilink")。
夸父源自《山海經》，在《[西山经](../Page/西山经.md "wikilink")》、《[北山经](../Page/北山经.md "wikilink")》、《[东山经](../Page/东山经.md "wikilink")》、《[中山经](../Page/中山经.md "wikilink")》、《[海外北经](../Page/海外北经.md "wikilink")》、《[大荒东经](../Page/大荒东经.md "wikilink")》、《[大荒北经](../Page/大荒北经.md "wikilink")》中都有出现。
《山海經·大荒北經》載：“大荒之中，有山名曰成都載天。有人珥兩黃蛇，把兩黃蛇，名曰夸父。後士生信，信生夸父。夸父不量力，欲追日景，逮之于禺谷。將飲河而不足也，將走大澤，未至，死于此。”另外《山海经·海外北經》亦載：“夸父與日逐走，入日。渴欲得飲，飲于河、渭。河、渭不足，北飲大澤。未至，道渴而死。棄其杖，化為鄧林（桃林）。”\[1\]后有成语“夸父追日”。《荊州記》有“零陵縣石上有夸父跡”。\[2\]《山海经·西山經》：“有獸焉，其狀如禺而文臂，豹虎（尾）而獸投，名曰舉父。”這裡的舉父就是夸父。\[3\]

一說夸父即[帝榆罔](../Page/帝榆罔.md "wikilink")，大約與[黃帝同時](../Page/黃帝.md "wikilink")，是末代的[炎帝](../Page/炎帝.md "wikilink")。
炎帝氏族傳到帝榆罔時，諸侯相侵伐，暴虐百姓，以[九黎族最兇悍](../Page/九黎.md "wikilink")，而帝榆罔弗能征。榆罔，猶如禺王，即猴王。

關於《山海經》記載夸父事蹟有眾多版本，甚至是相互矛盾。例如《大荒北經》載：“夸父不量力，欲追日景，逮之於禺谷。捋飲河而不足也，將走大澤，未至，死于此。”接著又說“应龙已杀蚩尤，又杀夸父”，说是[应龙杀了](../Page/应龙.md "wikilink")[蚩尤和夸父](../Page/蚩尤.md "wikilink")。
因此夸父的死法有兩種：渴死，或是被应龙杀。因此有學者以為夸父是一個部落。
[茅盾认为](../Page/茅盾.md "wikilink")：“‘夸父’是一个族名，等于希腊的提坦。”又一說夸父族曾與蚩尤部落共同对抗黄帝部落，后来被黄帝的大將应龙打败。
《[竹書記年](../Page/竹書記年.md "wikilink")》紀載，夸父為[丹朱的得力大将](../Page/丹朱.md "wikilink")，夸父善於奔逐，專門替丹朱傳送信件。\[4\]

## 衍生成語

  - 夸父追日

<!-- end list -->

  -
    釋義：比喻不自量力。又作「夸父逐日」\[5\]。

## 參考文献

  - 郎樹德、賈建威著：《彩陶》
  - 陳炳應、盧冬著：《古代民族》

## 相關條目

  - [榆罔氏](../Page/榆罔氏.md "wikilink")：在北方一座叫做「成都載天」的大山上，有一個巨人名夸父。他的耳朵上掛著兩條黃蛇，手裏握著兩條黃蛇，魯莽而神勇，他是大神后土之子「信」所生的兒子。

## 注釋

[K](../Category/巨人.md "wikilink") [K](../Category/中国上古人物.md "wikilink")
[K](../Category/中國神祇.md "wikilink")

1.  畢沅注“鄧林”云：“鄧林即桃林也，鄧、桃音相近，蓋即《中山經》所云，夸父之山，北有桃林矣。”疑是。
2.  《[太平御覽](../Page/太平御覽.md "wikilink")》卷三八八引《荊州記》
3.  郭璞注云；“或作夸父”。
4.  《路史后纪·卷四·炎帝下》云夸父善奔跑，“以驶臣丹朱。”
5.  [夸父追日](http://idiom.rekday.com/idiom/%E5%A4%B8%E7%88%B6%E8%BF%BD%E6%97%A5)